世道人生：高中低三端 - 李怡

世道人生：高中低三端 - 李怡

專欄專論

低端從農民到城市當農民工再被驅趕回鄉下，很難流向中端。美聯社

北京的幼兒園事件和排華事件，從官方宣傳提出「低端人口」的說法，而引發低端、中端、高端的談論。有人在大陸網上貼出書法：「低端人口 中端犬儒 高端禽獸——中國新時代新階層」，這是對兩樁事情暴露出來的3個中國社會新階級的概括。

「端」，是end的意思，即到底、到頭，不會再流動的事物。低端從農民到城市當農民工再被驅趕回鄉下，很難流向中端。高端就由官二代富二代繼承權貴勢力再代代相傳，不會流向中下端。中端要流向高端不大可能，只求不淪為低端就阿彌陀佛也。

網上書法那3個形容詞未必恰當。「低端人口」只表達一個群體，卻沒有點出處境。低端人口的處境，有一個成語可形容，就是「喪家之犬」，他們是「想做奴隸而不得」，想用被殘酷剝削的廉價勞力換取微薄的生活所需而不得，從參與北京建設，到現在遭受用完即棄的驅趕，國不屬於他們的，就連家也沒有，真是一個「低端喪家」階層。

紅黃藍事件爆出後，有一位自稱在教育行業混了20多年的網絡作家敖歌寫了一篇帖文，說〈性侵幼女很早就是一個產業鏈了〉，而且這產業鏈已擴大到全國大小城市，他說「有一個網站叫『幼幼資源網』，裏面80%的幼女色圖、性侵圖全是來自各地某種園。……參與破案的警察朋友聊天時說：一個幼女報價10萬元至50萬元。」性侵幼女的風險不高，因為「99%的幼女不會對任何人講她做了甚麼，包括父母在內」。港隊「欄后」呂麗瑤也是經過10年才有勇氣說出早年被性侵。對幼女完成性侵也不難，給孩子吃糖果或送她一個玩具就高高興興地配合了。因此，照他的經驗是，最好不要讓孩子上幼兒園。

這些中國的高端階層，稱之為「禽獸」也不合適，因為禽獸是不會性侵幼獸的。他們實在是禽獸不如，應該稱為高端人渣。
至於中端犬儒的犬儒這個詞，現代語境指憤世嫉俗的人，他們對社會徹底不相信：不相信別人的熱情，不相信別人的義正辭嚴，不相信有所謂正義的呼喊，甚至不相信還能有甚麼辦法改變他們所不相信的那個世界。他們把對現有秩序的不滿，轉化為一種「不拒絕的冷漠」、一種「不反抗的清醒」、一種「不認同的接受」，獨善其身，只要自己不受傷害即可。

紅黃藍學童的中產家長表現出來的，還遠不及犬儒主義的憤世嫉俗。這些家長是對世界上任何與自己無關的事情都不關心，一切不公平的、醜惡的事情只要不發生在自己身上就好。他們知道黑暗，卻不敢面對黑暗，甚而為了置身事外而同黑暗妥協，昧着良心同黑暗配合。他們是中端冷漠。

香港近年固然有貧富兩極分化的趨勢，但仍然以中產者居多。香港的中產本來都是堅信自由法治的社會穩定力量，但近年在高端人渣的主政下，不少人配合高端人渣，更多人開始中端冷漠了。

周一至周五刊出

李怡